眾聞 條例限制下 外聘大狀無法向選舉主任提供意見

眾聞
條例限制下 外聘大狀無法向選舉主任提供意見

撰文: 記者林勵 | 發佈日期: 01.02.18 | 最後更新: | 2018-02-02 01:48:20

請支持《眾新聞》，成為訂戶

選舉主任執掌候選人能否參選的生殺大權，在2016年立法會選舉及今次3.11補選中，均先後引用網上蒐集的參選人公開資料及網上言論，作為DQ港獨及自決派的理據。受目前法例所限，外聘大律師組成的提名顧問委員會，無法參與向選舉主任提供意見，以判別候選人是否效忠特區，意味選舉主任在處理同類個案時，極可能受律政司的法律意見影響。

另外，選管會主席馮驊在周四晚上的選舉簡介會上疑失言，表示《立法會條例》要求候選人簽署法定聲明「效忠特別行政區政府」。

馮驊 （左）在簡介會上，再次重申選管會並無參與向選舉主任提供意見。何君健攝

在2016年立法會換屆選舉及今次立法會補選中，除了部分表明支持港獨的候選人外，最具爭議是本土派梁天琦及劉穎匡，先後表明已放棄港獨主張最終仍被DQ。選舉主任質疑他們為了參選而聲稱放棄港獨主張，不認為兩人是「真心誠意」擁護《基本法》及效忠特區。兩案唯一分別，是前年梁天琦一案選舉主任仍有向梁天琦查詢及要求他回覆，但劉穎匡在不獲查詢下便被DQ。

事件令人質疑選舉主任對判斷事實的標準。坊間有評論多次提及，應該由外間法律界人士組成的提名顧問委員會向選舉主任提供意見，提供客觀的判斷。DQ梁天琦時，當年亦有報章政治專欄提及選舉主任並無諮詢提名顧問委員會，而是根據律政司意見拍板。眾新聞連月嘗試接觸多名現任或前任提名顧問委員會成員，均不獲回覆。

港島區候選人區諾軒在選舉簡介會上質疑，選舉主任為何不諮詢提名顧問委員會。何君健攝

頂替周庭參選港島區直選的區諾軒，在周四晚舉行的選舉簡介會上提及，選舉主任應諮詢提名顧問委員會，質疑當局凌駕程序。選管會主席馮驊回覆時重申，條例表明提名顧問委員會不獲授權就《立法會條例》第40條向選舉主任提供意見，並點名舉例說第40條中，候選人需要簽署法定聲明擁護《基本法》，但馮驊疑似失言說，候選人須「效忠特別行政區政府」。翻查《立法會條例》第40條，參選資格之一是候選人須在提名表格中遞交「示明該人會擁護《基本法》和保證效忠香港特別行政區的聲明」，並無「政府」二字。

目前判斷參選人資格主要涉及《立法會條例》中三條條文，分別是第37條、39條及40條。《立法會條例》第37條主要列出參選資格，包括年滿21歲、通常居住條件；第39條則列出喪失資格的條件，包括是公職人員、選舉時5年內判處3個月以上監禁等，及一度被傳用以DQ姚松炎的「因其他法律施行喪失成為候選人或當選」資格。

根據《選舉管理委員會（提名顧問委員會（立法會））規例》第1條，提名顧問委員會可參照《立法會條例》解釋，唯獨不得就《立法會條例》第40條內容作出解釋。第40條提及候選人在提名表格中，必須聲明擁護《基本法》及保證效忠特區、不會在任內成為公職人員等。

公民黨黨魁楊岳橋表示，DQ事關選舉權，本身不應存在，但質疑提名顧問委員會在目前運作下似乎可有可無，根本無法處理有關效忠特區的相關個案，「由政治委任的律政司司長處理，是否公平、公道呢？」他表示，選舉主任過去僅負責行政查核候選人的資格，但如今肩負判斷角色，諷刺說：「是否適宜由低級公務員擔任判斷的角色呢。」

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：